\chapter{Introducción}
\label{intro}

Algunas palabras sobre este libro:

\section{¿Qué contiene?}

El libro presenta una inmersión en el fascinante mundo del software libre y
particularmente de su software insignia, el sistema operativo GNU/Linux. Lo
hace desde un enfoque que busca no quedarse en lo superficial sino que invita
a descubrir la verdadera esencia del sistema y, además, de su comunidad.

El contenido se divide en dos grandes partes:
\begin{enumerate}
    \item La \emph{parte ideológica}: referente al movimiento del software
          libre, abarca los capítulos \ref{conceptos mov} y \ref{desarrollo
            mov}. La razón de ser de GNU/Linux es la libertad, por ende todo
          el aspecto de la ideología y el movimiento es inseparable de la
          cuestión técnica.
    \item La \emph{parte técnica}: referente al funcionamiento y manejo de
          GNU/Linux, abarca del capítulo \ref{primeros pasos} al \ref{más}.
          Se enseña a emplear la línea de comandos, tanto para tareas
          cotidianas de cualquier usuario como para administrar el
          sistema. Se explican principios de diseño de los sistemas Unix y se
          intenta dar una visión de los diversos componentes que hacen a
          GNU/Linux y cómo estos se integran.  Si bien se habla mucho en
          torno a los comandos, no se pierde de vista la importancia actual
          de toda la parte gráfica: también esta tiene su lugar en la obra.
\end{enumerate}

GNU/Linux es, al igual que muchos otros, un sistema complejo, no en el
sentido de que sea difícil, sino de que hay muchos componentes distintos que
se integran en el mismo. Con este libro tratamos de no esconder esa
complejidad sino recorrerla y enseñártela, para que te sientas dueño de tu
propio sistema y puedas manejarte con más soltura a través del mismo. Y a
pesar de esto, la obra no requiere grandes conocimientos previos.

Intentamos abarcar el suficiente contenido para dar una cobertura integral.
Sin embargo, seguramente dejamos cosas afuera y aparte es posible que el
futuro invalide parte de lo que acá escribimos, ya que GNU/Linux cambia y
mejora continuamente. Nuestro deseo es que con estas bases empieces a
investigar por tu cuenta y aprendas mucho más.

Hay casi infinita documentación sobre GNU/Linux allá afuera, en la Internet,
en tu propio sistema y en otros lares. A lo largo del libro fuimos poniendo
enlaces a sitios web con documentación adicional, para facilitarte
profundizar sobre temas específicos.

% REVISAR
Pretendemos que la obra sirva como guía inicial; también podría usarse como
referencia, para cuando en el futuro necesites o quieras consultar algo de lo
que acá tratamos. No decimos que vaya a ser mejor que la abundante
documentación ya existente, sino un recurso más, adaptado a nuestras
necesidades puntuales y que esperamos que sea de utilidad.

\section{¿Quiénes lo hicimos?}

Estudiantes universitarios nucleados en el \emph{GrASoLi}, que significa
Grupo Abierto de Software Libre. Es un subgrupo dentro del Centro de
Estudiantes de Ciencias Exactas, Ingeniería y Agrimensura (CECEIA). Este por
su parte es el órgano de los estudiantes de la Facultad de Ciencias Exactas,
Ingeniería y Agrimensura (FCEIA) de la Universidad Nacional de Rosario (UNR).

\section{¿Por qué lo hicimos?}

En tiempos muy remotos, allá por el último día de agosto de 2012, desde el
GrASoLi empezamos a ofrecer un taller de GNU/Linux en la facultad. En ese
entonces, lo más cercano a documentación propia que teníamos era un índice
tentativo de los temas a tratar en cada uno de los 8 encuentros que tendría
el taller. Durante el transcurso de los mismos, ese índice fue quedando
bastante desfasado y empezó a surgir, además, la necesidad de elaborar
documentación que sirviera de apoyo a los organizadores y fundamentalmente a
los alumnos. A los primeros para planear más fácilmente las clases y tener un
lugar donde volcar sus locas ocurrencias y así no olvidarse de compartirlas
luego. A los segundos, para reforzar, registrar y profundizar los
conocimientos adquiridos, y también para disponer de una guía que los
alentara a seguir sus propios caminos más allá del taller.

Con estos fines se levantó una wiki en el sitio web del CECEIA, es decir, un
espacio en la web editado por los mismos visitantes. El único requisito para
editar es haberse tomado la molestia de registrarse en el sitio web. Allí ha
ido generándose cierta documentación básica, que sirvió a los fines de la
primera edición del taller.

Ahora, con la primera edición del taller concluida y la vista puesta en la
inminente segunda edición, decidimos apostar por algo más grande y
organizado. Así fue que, un sábado 27 de octubre de 2012, empezamos a
escribir este libro. Un libro que, de hecho, excede los contenidos dados
durante los encuentros del taller.

O a lo mejor todo haya sido una excusa para aprender a escribir un libro con
\LaTeX.

\section{¿Para quién lo hicimos?}

En principio, para los alumnos del taller de GNU/Linux del GrASoLi, y también
para sus organizadores. Sin embargo, el libro es totalmente aprovechable por
quien tenga ganas de aprender los temas de manera autodidacta. La mayor parte
del mismo le va a servir también a quien quiera hacer un taller o curso de
GNU/Linux en la ciudad polaca de Białystok o en cualquier otro rincón del
mundo.

El libro, al igual que el taller, requiere solo unos conocimientos técnicos
básicos:
\begin{itemize}
    \item Por un lado, saber español, dado que la obra está íntegramente en
          esta compleja lengua informal. No obstante y a nuestro pesar, la
          documentación oficial del software suele estar en inglés. A la hora
          de indicar dónde encontrar más información sobre algún tema,
          incluiremos recursos en español pero también muchos recursos en
          inglés.
    \item Por otro lado, el manejo básico de una computadora de escritorio.
          Suponemos que se sabe mínimamente usar una interfaz gráfica, más
          que nada para ejecutar tal programa o tal otro. Experiencia previa
          con GNU/Linux vendría muy bien pero es prescindible: podés empezar
          a forjar tu experiencia leyendo esta obra y practicando. Por otra
          parte, no es necesario saber nada de programación.
\end{itemize}
En otras palabras, no hace falta que seas un usuario experimentado ni mucho
menos, solo que tengas ganas de aprender.

Nos gustaría que este material sea aprovechable por todos. Con tal
consideración lo publicamos bajo una licencia libre: la \# (el capítulo
\ref{conceptos mov} explica qué es una licencia libre). Esta licencia permite
a cualquiera usarlo, modificarlo y distribuir copias con el propósito que
sea, siempre que reconozca la autoría y distribuya bajo los mismos
términos. Estamos en contra de la tendencia actual a restringir el
conocimiento, la cultura, el software por medio de mecanismos desfasados como
el ``copyright''. Por eso, te alentamos a que leas esta obra, a que la
copies, a que se la regales a tu vecina, a que la difundas libremente, a que
la edites para crear algo mucho mejor o aproveches parte de ella para armar
otras obras. Sé libre.
